Primeiramente a Deus, por ter me concedido o conhecimento, a saúde e a força de vontade necessários para alcançar até aqui.

Aos meus pais, Ricarte Gomes Quintino e Ivanize Alves de Melo Quintino, que batalharam duro, nunca mediram esforços para minha educação e sempre me ensinaram a lutar para atingir meus objetivos, meus primeiros amigos, que me ensinaram valores que levarei para toda a vida. Essa conquista é nossa, amo vocês!

A minha irmã, Roane Lohaynne, a qual sempre foi um espelho como irmã mais velha, que sempre esteve ao meu lado. Você é uma fonte de inspiração e admiração para mim, e tenho muito orgulho de ser seu irmão. Dedico este trabalho a você com todo o meu amor e gratidão.

A minha namorada, Ana Beatriz, que me apoiou em todas as fases dessa jornada. Agradeço por ter estado ao meu lado em todos os momentos, sempre acreditando e me incentivando a buscar o meu melhor. Pude iniciar e concluir esta graduação com você ao meu lado, e espero que possamos continuar juntos nos próximos ciclos da vida. Eu te amo muito, você é um exemplo de amor e companheirismo!

Aos meus queridos amigos do OBDGUS e amigos agregados, em especial Alessandro, Andrei, Cézar, Elyson, Erik e Morgan, por estarem juntos comigo sempre que precisei. Todos vocês participaram de algo na minha graduação — me apoiaram com todas as dificuldades que encontrei no caminho e nunca desacreditaram — mas acima de tudo, participaram da minha vida, como grandes amigos que levarei comigo para sempre. Que venham mais peladas, acampamentos, brejas e partidas de CS! \textit{Tamo junto}!

Aos meus amigos de turma e do nosso grupo "O Núcleo", formado lá no começo do curso, em especial meus amigos Anderson, André, Antônio, Baltazar, Daniel, Igor, Júnior (CJ), Laisy, Luis, Machado, Saú, Valdir e Victor, que contribuíram com minha formação, e apesar de seguirmos um pouco distantes, sei que posso contar com muitos, obrigado pelos anos de conversas e conhecimentos trocados. Carrego todos vocês no peito.

Aos demais amigos e colegas que fiz na graduação, aqui em especial Matheus Noronha e Weverton Cintra, vocês me ajudaram muito nessa fase final do curso, devo muito a vocês, agradeço demais pelas horas disponibilizadas em meio a tanta coisa, sem a ajuda de vocês isso aqui não seria possível.

A todos os professores que me fizeram ser um ser humano melhor, desde o ensino infantil até aqui, principalmente aos professores que fazem parte da nossa universidade e que me instruíram de forma excelente para os desafios da vida profissional.

E claro, agradeço ao professor orientador, Dr. Rodrigo Gusmão de Carvalho Rocha por todo o apoio ao longo do curso, em especial, nesta reta final, pegando na minha mão e me ajudando a alcançar este feito, me auxiliando com todos os contratempos enfrentados.

Para finalizar, a todos os meus colegas e amigos, que não mencionei aqui, mas que de alguma forma participaram deste ciclo maravilhoso. Obrigado!
